\section{Filter}

Filter sind Programme, die von der Standardeingabe lesen und zur
Standardausgabe schreiben, insgesamt also filtern. Wichtige Filter sind:
\begin{itemize}
\item \Index{sed} - Stream Editor
\item \Index{awk} - Muster-Such- und Verarbeitungssprache
\item \Index{grep} - Durchsucht Texte nach Mustern
\end{itemize}

Filter kann man kombinieren, z.B. durchsucht
{\tt cat *.txt | grep Unix | sed s/alt/neu/g}
alle mit {\it .txt} endenden Dateien nach dem Wort Unix und ersetzt das
Wort ``alt'' durch ``neu''. Die Ausgabe von {\bf sed} erfolgt auf den 
Bildschirm.
